%\topbar{Sidebar/Bottombar_0_Welcome.png}
% --------------------------------------------------------------------
% Vorwort
% --------------------------------------------------------------------
\subsection{Vorwort}
% --------------------------------------------------------------------
% WAS IST DAS BUCH
% --------------------------------------------------------------------
Das Buch ist eine gedruckte Version der Webseite \textit{www.klettern-im-ennstal.at} mit ein paar Extras. Die Inhalte basieren auf der jahrelangen, im Voraus geleisteten Arbeit der Kletter-Community, Routen zu erschließen und diese auf der Webseite \textit{www.klettern-im-ennstal.at} zu dokumentieren. \\
%Die Motivation dieses Buch zu erstellen, waren häufige Gespräche am Kletterfelsen über das Fehlen eines Klettertopos, und dass Topo-Lesen am Smartphone nicht das Gleiche wie ein gedruckter Kletterführer sei.\\

\centerline{\textit{Jedes gute Klettergebiet braucht einen Kletterführer.}}

\vspace{1em}

Die Webseite wird vom \textit{Tourismusverband Steyr und der Nationalpark Region} betrieben. Viele der Topos und Infos auf der Webseite stammen mit freundlicher Genehmigung von Franz Bräuer, der den lange vergriffenen Kletterführer "Kletterführer Unteres Ennstal" 1997 veröffentlicht hat. Seitdem hat sich viel getan: Gebiete haben sich weiterentwickelt, Zustiege und Besitzverhältnisse haben sich über die Zeit verändert und manche Felsen sind ganz einfach neu dazugekommen. Die zentrale Datenquelle für Kletter-Infos aus dem Ennstal war die Webseite, an manchen Stellen gut gepflegt und auch manchmal etwas stiefmütterlich behandelt. Je nach dem, ob es für dieses Gebiet jemanden gab, der oder die sich um die Datenpflege kümmerte. Meist wurden Routen in die eingescannten Bräuer-Topos dazugezeichnet. Für manche Gebiete gab es doch jemanden, der sich über eine Neuzeichnung wagte. Und dann waren da noch die neuen Gebiete, die neue Topos brauchten. Aus diesen Gründen gibt es bei den Topos so eine große Diversität. Sie wurden von verschiedenen Menschen mit unterschiedlichen Herangehensweisen in Bezug auf Informationsgehalt, Zeichenstil und Zeichentools erstellt. Somit waren die vorliegenden Informationen und Zeichnungen auf der Webseite eine gewachsene Struktur, also grundsätzlich etwas, das sehr schön sein kann, wenn das durch eine Gemeinschaft entsteht. Man muss diese Schönheit dann nur mehr zeigen und hervorheben. Auch das versucht dieses Buch zu bewerkstelligen.

\begin{wrapfigure}{l}{0mm}
	\centering
	\includegraphics[trim=0mm 0mm 0 0mm clip, width=30mm]{include/email_qr-code_feedback_at_klettern-im-ennstal_at.png}
%	\centerline{\footnotesize{QR-Code für\\ Fehlerberichte \\ per Email}}
%	\caption*{{\footnotesize QR-Code für\\ Fehlerberichte \\ per Email}}
\end{wrapfigure}
Es dauerte etwas mehr als ein halbes Jahr, bis ein Großteil des Bestands gesichtet und aktualisiert wurde. Ein wichtiges Ziel dabei war, Fehler zu reduzieren, die zu menschlichem Schaden führen könnten. Das sind zum Beispiel falsche Angaben für Seillängen oder mißverständliche Einstiegspositionen. Ein weiteres Ziel war die Ergänzung neu erschlossener Routen in den Sektoren. Außerdem wurden einige Projekte erstbegangen und haben einen Namen und eine Bewertung bekommen. Viele Leute haben zu diesen Themen Informationen bereit gestellt und mitgeholfen, dass hier die Qualität wieder stimmt. Somit wurden Fehler reduziert, und wieder neue produziert. Wenn Unstimmigkeiten auffallen, bitte diese einfach an feedback@klettern-im-ennstal.at (Adresse ist im QR Code) berichten.

\clearpage

%siehe Mangement Summary Powerpoint im README.md
\myparagraph{Neue Features}

Zusätzlich zu den neuen Routen sind auf der Webseite sowie im Buch ein paar praktische Neuheiten dazugekommen.

\begin{itemize}
    \item Routenliste auf der Webseite mit Routenbeschreibungen versehen 
    \item Familientauglichkeit und Kinderwagentauglichkeit in jedem Gebiet dokumentiert
    \item Zustiege kontrolliert, erlaubte und geduldete Parkplätze geprüft 
    \item GPS Koordinaten von Parkplatz und Wandfuß hinzugefügt
    \item Landkarten aktualisiert, Felsausrichtung und Zustiege auf OpenStreetMap eingetragen
    \item Sonnenstunden-Diagramm für freistehende Felsen hinzugefügt 
    \item Schwierigkeitsverteilung der Routen in jedem Gebiet hervorgehoben (leicht-mittel-schwer Skala)
\end{itemize}


%\textbf{Neue und umfassend aktualisierte Gebiete, Topos und Karten:} \\
%- Blaslmauer Guzzisti \\ % (+23)
%- Hacker Nord \\ % (+28)
%- Rebenstein \\ % (+14)
%- Pfennigsteinmauer \\ % (ca +5)
%- Pfarrfelsen \\ % (+7)
%- Weißensteinerwand \\ % (+46)
%- Nusswand neue Routen \\
%- Neue Routen: %(147 neue routen)
%- Übersichtskarte Pfennigsteingebiet \\
%- Pfennigsteinmauer neue Topos \\
%- Übersichtskarte Sauzahn \\
%- Nixloch Übersichtskarte, Sektor Steile Lust, Jolly Joker, Schuppendach \\
%- Übersichtskarte Rettenstein und Nur Mut Topo \\
%- Topolinowand, Evamauer und Wolkerlmauer (Bestand) \\
%- Sauzahn \\

Gut 150 neu eingetragene Routen später war es dann so weit. Die Deadline für die Qualitätsoffensive auf der Webseite war gekommen und mit der Arbeit am Buch musste begonnen werden. Layout, Screenshots, Topos, Fotos, Anzeigen, Landkarten wurden erstellt, die Inhalte von der Webseite so gut es ging direkt ins Buch übernommen. 

\textbf{Ausblick}
Gebiete, die es nicht in das Buch geschafft haben, wie das neue Weyer, Vision, Goldgrub, Zapfl, Schönstein u.s.w. müssen erst dokumentiert werden.

\textbf{Erschließen und Sanieren}
Neuerschließungen bitte mit den Grundbesitzer*innen abklären. Bitte beachten: Der/die Grundbesitzer*in haftet nicht für die Sicherheit von Haken oder Felsen. \\
Wichtig hierbei ist es, die Parkplatzsituation und den Zustieg zu klären. In den meisten Wäldern gilt die Wegfreiheit. Das bedeutet, dass der Wald für jeden zu Fuß betreten werden darf. 
Das Erschließen von neuen Gebieten ist in der Wegfreiheit jedoch nicht enthalten, und muss abgeklärt werden. Im Sinne des gut miteinander Auskommens ist das Gespräch mit den Anrainern sicher der wichtigste Ansatz, um Konflikte zu vermeiden.
Bei Georg Blasl vom Gasthof Blasl in Losenstein bekommst du Material für Neuerschließung und Sanierung und außerdem Infos, was es hierbei zu beachten gibt.


\clearpage


% FOTO Doppelseite
\includepdf[pages=1, scale=0.415, offset=0 0, clip=0 0 0 0, trim=0 0 0 0, noautoscale]{include/10_Nusswand/Konstantin_Aichinger_-_Nusswand_-_Ausgebrannt_7c_by_Markus-Andregowitsch_li.jpg}
\clearpage
\includepdf[pages=1, scale=0.415, offset=0 0, clip=0 0 0 0, trim=0 0 0 0, noautoscale]{include/10_Nusswand/Konstantin_Aichinger_-_Nusswand_-_Ausgebrannt_7c_by_Markus-Andregowitsch_re.jpg}
\clearpage
